%-----------------------------------------------------------------------------
%	Resumen
%-----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Agradecimientos}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Agradecimientos}
\markboth{Agradecimientos}{Agradecimientos} 
Primero agradezco a mi Dios todopoderoso, que en su infinita gloría me ha dado todo lo que he necesitado para emprender esta y todas las empresas que me he propuesto, siguiendo su plan y siendo la inspiración y participe de todas mis acciones más valiosas. Agradezco a mi familia, fuente de paz, apoyo, alegría y consuelo, especialmente a mi tía Mine, quien me inculco la profesionalidad en las cosas que hago y a mi tía Charo por sostenerme en esos detalles pequeños que la vida nos pone.\\

A mis profesores todos, quienes me han brindado su conocimiento, su experiencia y su ejemplo sin el cual llegar hasta aquí hubiese sido plenamente imposible. Especialmente agradezco a mi tutor, el profesor Antonio Russoniello por ayudarme en esta investigación de principio a fin. Para ustedes solo tengo palabras de agradecimiento y firme pensamiento de \textit{nanos gigantum humeris insidentes}.\\ 

A los familia Stempel quienes me ayudaron a tener todo lo que necesitaba para comenzar este Trabajo Especial de Grado. También al Dr. Rafael Apitz y a Javier Bavío por prestarme un par de microcomputadores para hacer dispositivos IoT y a Victor Chiaramonte quien se ofreció para hacerme un logo para la aplicación web. También a mis amigos, los de toda la vida y los que hice durante mi carrera, porque me enseñaron tanto, me soportaron, a la hora de reír y en la hora de llorar y aun así permanecen aun a mi lado.\\

Por sobre todo a mis padres, por ser mis ejemplos, apoyos y fuente de mi propia vida. A mi padre por ser mi mayor ejemplo de virtud, el esfuerzo y el valor de ser una mano amiga. A mi madre por enseñarme tantos valores, a mejorar día tras día, de buscar el merito y la excelencia con ingenio y constancia. Por su amor, por su cariño, por los sacrificios que hicieron por mi y aunque ya no estén físicamente conmigo, me quedaré siempre corto al momento de darles las gracias por tanto. 

A ti lector de este trabajo, también te agradezco por tomarte tu tiempo y querer comprender esta investigación, esperando que el conocimiento aquí depositado sea útil como lo ha sido este viaje para mi.\\

\vspace{35pt}
\begin{flushright}
``\textit{Los cielos cuentan la gloria de Dios y el firmamento anuncia la obra de sus manos.}"\\
Salmos 19:1
\end{flushright}





